\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Pengertian Monitoring}
Monitoring adalah proses rutin pengumpulan data dan pengukuran kemajuan atas objektif program. Memantau perubahan, yang fokus pada proses dan keluaran. Monitoring melibatkan perhitungan atas apa yang kita lakukan Monitoring melibatkan pengamatan atas kualitas dari layanan yang kita berikan.\cite{wiridwinduro}

\section{Defenisi \textit{Mobile Android}}
\textit{Android} adalah salah satu \textit{platform} sistem operasi yang digemari masyakat karena sifatnya yang \textit{open source} sehingga memungkinkan pengguna untuk melakukan pengembangan. Android merupakan generasi baru \textit{platform mobile} berbasis linux yang mencakup sistem operasi, \textit{middleware}, dan aplikasi (Nazruddin Safaat, 2012).\cite{supriyono2014rancang} Arsitektur \textit{Android} terdiri dari bagian-bagian seperti berikut :
\begin{enumerate}
    \item \textit{Applications} dan \textit{Widgets}: \textit{layer} (lapisan) dimana pengguna hanya berhubungan dengan aplikasi saja. 
    \item \textit{Applications Framework}: lapisan dimana para pengembang melakukan pembuatan aplikasi yang akan dijalankan di sistem operasi Android dengan komponen-komponennya meliputi views, contents provider, resource manager, notification manager, activity manager. 
\item \textit{Libraries}: lapisan dimana fitur-fitur android berada yang berada diatas kernel meliputi library C/C++ inti seperti Libc dan SSL. 
\item \textit{Android Run Time}: lapisan yang membuat aplikasi Android dapat dijalankan dimana dalam prosesnya menggunakan implementasi Linux yang terbagi menjadi dua bagian yaitu Core Libraries dan Dalvik virtual Machine. 
\item \textit{Linux Kernel}: Layer yang berisi file-file system untuk mengatur processing, memory, resource, driver, dan sistem operasi android lainnya. 
Sistem operasi yang mendasari Android dilisensikan dibawah GNU, GPLv2 (General Public License verse 2) yang sering dikenal dengan istilah copyleft. Pendistribusian Android dibawah lisensi dari Apache Software yang memungkinkan untuk distribusi kedua dan seterusnya.

\end{enumerate}

\section{Aplikasi}

Aplikasi yaitu dapat diartikan sebagai suatu program berbentuk perangkat lunak yang berjalan pada suatu sistem tertentu yang berguna untuk membantu berbagai\cite{hijriani2017implementasi}kegiatan yang dilakukan oleh manusia.\cite{pengertian}

\section{Metode Regresi Linear Berganda}

Analisis regresi linier berganda adalah hubungan secara linear antara dua atau lebih variabel independen (X1, X2) dengan variabel dependen (Y). Analisis ini untuk mengetahui arah hubungan antara variabel independen dengan variabel dependen apakah masing-masing variabel independen berhubungan positif atau negatif dan untuk memprediksi nilai dari variabel dependen apabila nilai variabel independen mengalami kenaikan atau penurunan. Data yang digunakan biasanya berskala interval atau rasio.\cite{smadi2012least}
                        Persamaan regresi linear berganda sebagai berikut:

Y’ = a + b1X1+ b2X2+…..+ bnXn

Keterangan:
Y’                    =   Variabel dependen (nilai yang diprediksikan)
X1 dan X2      =   Variabel independen
a                      =   Konstanta (nilai Y’ apabila X1, X2…..Xn = 0)
b                            =    Koefisien regresi (nilai peningkatan ataupun penurunan)

\newpage \subsection{Cara Kerja Metode Regresi Linear}
Persamaan untuk model regresi linier berganda pada penelitian ini adalah sebagai berikut.
	Y adalah variabel terikat yang diramalkan (shipper), X adalah variabel bebas. nilai x1(offtaker sinngle) nilai x2 (nilai offtaker multi)\cite{hijriani2017implementasi}
Berikut ini adalah Langkah-langkah dalam melakukan prediksi Regresi Linear Berganda  di bulan berikutnya:\cite{analisisrls}
\begin{enumerate}
    \item 	Tentukan nilai a dan b dengan menggunakan SPSS setiap wilayah yang di ambil dari data total shipper dan offtaker dari bulan sebelumnya
\item Setelah itu masukkan ke rumus untuk memprediksi nilai Y(shipper). Y= a+b1X1+b2X2
\item Setelah nilai Y di temukan di kurangkan kembali dengan nilai total perminggu offtaker single dan multi untuk mengetahui sisa shipper.
\item Setelah di temukan nilai total pendapatan perminggu kemudian di jumlahkan untuk mengetahui total pendapatan perbulan
\item Untuk mengetahui reveniew nya total perbulan di akumulasikan ke dollar (perkalian 1MSCF= 4 US dollar).

\end{enumerate}

\newpage \section {\textit{Flowchart}}

Suatu gambaran yang mempresentasikan suatu algoritma atau prosedur menyelesaikan suatu masalah. \cite{herisismoro} Flowchart terbagi dua, yaitu flowchart sistem dan flowchart program. 

\section{\textit{UML (Unified Modelling Language)}}

\textit{Unified Modeling Language} (UML) adalah teknik untuk merancang sebuah sistem serta aplikasinya. UML mulai diperkenalkan oleh Object Management Group, yaitu organisasi yang telah mengembangkan model, teknologi, dan standar OOP sejak tahun 1980-an. UML adalah Bahasa yang menentukan, memvisualisasikan membangun, dan mendokumentasikan suatu sistem informasi yang akan dirancang. UML juga bisa disebut sebagai alat untuk analisis dan desain yang berorientasi objek oleh Grady Booch, Jim Rumbaugh, dan Ivar Jacobson.\cite{UML} UML dapat digunakan dalam Bahasa pemograman berorientasi objek seperti C++, Java, dan VB.NET.
Adapun macam-macam diagram dalam UML untuk memodelkan aplikasi berorientasi objek, antara lain:
\begin{enumerate}
    \item 	Use Case merupakan unit fungsionalitas koheren yang diekspresikan sebgai transaksi-transaksi yang terjadi antara actor dan system.
\item	Class Diagram untuk memodelkan struktur yang terdiri dari kelas-kelas sistem.
\item Conceptual Diagram untuk memodelkan konsep-konsep yang ada di dalam aplikasi.
\item Sequence Diagram Untuk memodelkan pengiriman pesan (message) antar objects.
\item Collaboration Diagram untuk memodelkan interaksi antar objects.
\item State Diagram untuk memodelkan perilaku objects di dalam sistem.
\item Activity Diagram untuk memodelkan perilaku Use Case dan Objects di dalam sistem.
\item Object Diagram untuk memodelkan struktur object.
\item Component Diagram untuk memodelkan komponen object.
\item Deployment Diagram untuk memodelkan distribusi aplikasi.

\end{enumerate}

\section{API \textit{(Application Programming Interface)}}

\textit{Application Programming Interface} (API) adalah sebuah teknologi untuk memfasilitasi pertukaran informasi atau dana antara dua atau lebih aplikasi perangkat lunak. API adalah antarmuka virtual antara dua fungsi perangkat lunak yang saling berkerja sama, seperti antara sebuah word \textit{processor} dan spreadsheet.\cite{interface} Sebuah API mendefinisikan bagaimana cara programmer memanfaatkan suatu fitur tertentu dari sebuah computer. API tersedia untuk sistem windowing, sistem file, sistem basis data dan sistem jaringan.

\subsection{Keuntungan Memprogram Dengan Menggunakan API }
\begin{enumerate}
    \item Portabilitas. Programmer yang menggunakan API dapat menjalankan programnya dalam sistem operasi mana saja asalkan sudah ter-install API tersebut. Sedangkan system call berbeda antar sistem operasi, dengan catatan dalam implementasinya mungkin saja berbeda.
\item	Lebih Mudah Dimengerti. API menggunakan bahasa yang lebih terstruktur dan mudah dimengerti daripada bahasa system call. Hal ini sangat penting dalam hal editing dan pengembangan.

\end{enumerate}



